import { Callout } from "nextra-theme-docs";

# Kubernetes CI/CD | GitHub Actions + Argo CD | GitOps

![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/banner.png)

## Kirish

Ushbu qo'llanmada biz Kubernetes uchun **CI/CD** yozamiz. Amaliyotda **GitHub, GitHub Actions,** **GHCR**(**G**it**H**ub **C**ontainer **R**egistry), **GCR**(**G**oogle **C**ontainer **R**egistry), **Docker, Dockerhub** va **Argo CD** ishlatamiz. Ushbu amaliyot uchun [**devops-journey**](https://devops-journey.uz/) loyihasi tanlandi. Shu loyiha [manba kodlaridan](https://github.com/ismoilovdevml/devops-journey) foydalanib Kubernetes CI/CD yozishni amaliyot qilamiz. Amaliyotimizda **CI** qismini **GitHub Actions** orqali **CD** qismini esa **Argo CD** orqali amalga oshiramiz. Qani unda sayotimizni boshladik!

## Ishni boshlash

Ushbu amaliyot uchun bizga kerak bo'ladi:

* Ishlab turgan Kubernetes cluster
* **helm** va **NGINX Ingress Controller**
* **Cert-Manager**
* **Argo CD**
* **Dockerhub, GCR**

<Callout type="info" emoji="">
Ushbu qo'llanmani yaxshi tushinish uchun quyidagi qo'llanmalarni ko'rib chiqish tavsiya qilinadi!

* Ishlashga tayyor Kubernetes yaratish uchun: [**Kubernetes klaster yaratish va sozlash(kubeadm)**](https://devops-journey.uz/guides/k8s/k8s-cluster-setup)

* Cert-Manager uchun: [**Kubernetesga Cert-Manager o'rnatish va sozlash**](https://devops-journey.uz/guides/k8s/k8s-cert-manager)

* Argo CD o'rnatish uchun: [**Kubernetesga Argo CD o'rnatish va sozlash**](https://devops-journey.uz/guides/k8s/argo-cd-install)

**ESLATMA->** Ushbu amaliyotda biz [**devops-journey**](https://github.com/ismoilovdevml/devops-journey) platformasi manba kodlaridan foydalanamiz. Stars(yulduzcha) bosib qo'yish esdan chiqmasin **:)**

Amaliyotda ishlatilgan [**devops-journey-k8s**](https://github.com/devops-journey-uz/devops-journey-k8s) va [**manifests-k8s**](https://github.com/devops-journey-uz/manifests-k8s) repositoriyalar.
</Callout>

Amaliyot sturkturasi quyidagicha: Amaliyotda GitHub ishlatamiz va bizda application repositoriyamiz va manifests repositoriyamiz bo'ladi. Manifests repositoriya bu Kubernetes uchun deployment va service **.yaml** konfiguratsiyalarni o'zida saqlab turadigan repositoriya bo'ladi. Application repositoriyamizda applicationimiz kodlari Dockerfile va GitHub Actions bo'ladi. Application repositoriyamizga GitHub Actions yozamiz, uning ishi **main** branchda o'zgarish bo'lganda avtomatik ishga tushadi, docker image build qilib, Container Registryga github.sha unique key bilan tag qo'shib push qiladi va manifests repositoriyadagi `deployment.yaml` konfiguratsiyadagi docker imageni yangilab qo'yadi. Manifests repositoriya esa Argo CDga webhook orqali ulangan bo'ladi, manifests repositoriyada o'zgarish bo'lganida Argo CD avtomatik ishga tushadi. 


Qisqa qilib aytganda application repositoriyaga o'zgarish bo'lganida GitHub Actions avtomatik ishga tushib, docker image build qilib, github.sha unique key bilan tag qo'shib Container Registryga push qiladi va keyin Manifest repositoriyadagi docker imageni yangilab qo'yadi, Manifests repositoriyada o'zgarish bo'lganida Argo CD avtomatik ishga tushadi va applicationimizni Kubernetes klasterimizga deploy qiladi.

## GitHub Actionsda CI yozish

Amaliyotni birinchi qismni bu Application repositoriyamizga GitHub Actions yozishdir. Birinchi CI actionimiz vazifasi main branchga commit bo'lganida avtomatik ishga tushib, docker image build qilib, github.sha unique tag bilan Docker registryga push qilish vazifalarini bajaradi. Ushbu amaliyotda biz Container Registry sifatida **GHCR**(**G**it**H**ub **C**ontainer **R**egistry), **GCR**(**G**oogle **C**ontainer **R**egistry) va **Dockerhub** ishlatamiz va namunalar yozamiz siz o'zingizga qulayini tanlab foydalanasiz. Amaliyotda GHCR GitHub Container Registry ishlatdik lekin boshqa registrylar uchun ham namunalar berib konfiguratsiyalar yozilgan.


### GHCR GitHub Conatiner Registry
Keling birinchisiga GHCR GitHub Conatiner Registry bilan ishlaydigan GitHub Actions yozamiz.

GitHub Actions uchun loyihamiz root directoriyasida **.github** ichida **workflows** va **gitops.yml** fayl ochamiz:

![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops.png)

GitHub Actions uchun environment qilib olganimizdan keyin `gitops.yml` ga yamlda GitHub Actions yozamiz.


```yaml filename=".github/workflows/gitops.yml" 
name: GitOps CI/CD

on:
  push:
    branches: [ main ]
  pull_request:
    branches: [ main ]

env:
  CONTAINER_NAME: devops-journey
  REGISTRY: ghcr.io
  IMAGE_NAME: ${{ github.repository }}
  GITHUB_TOKEN: ${{ secrets.PERSONAL_TOKEN }}

jobs:
  build_and_push:
    runs-on: ubuntu-latest

    steps:
      - name: Checkout code
        uses: actions/checkout@v2

      - name: Login to GitHub Container Registry
        run: echo "${GITHUB_TOKEN}" | docker login -u "${{ github.actor }}" --password-stdin "${{ env.REGISTRY }}"

      - name: Build and push Docker image
        uses: docker/build-push-action@v2
        with:
          context: .
          push: true
          tags: "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}"
```

Keling ushbu GitHub Actionsni o'rganib chiqamiz:

```yaml {3-7}
name: GitOps CI/CD

on:
  push:
    branches: [ main ]
  pull_request:
    branches: [ main ]
```

**name** Bu GitHub Actiosnga berilgan nom. Koddagi belgilangan qism esa **Trigger** deb nomlanadi. Vazifasi main branchga commit push qilinsa yoki pull request merge qilinsa GitHub Actionsni avtomatik ishga tushirib beradi.


```yaml
env:
  CONTAINER_NAME: devops-journey
  REGISTRY: ghcr.io
  IMAGE_NAME: ${{ github.repository }}
  GITHUB_TOKEN: ${{ secrets.PERSONAL_TOKEN }}
```
Ushbu qism **Environment** qismi hisoblanadi, ya'ni ushbu qismda GitHub Actionsda ishlatadigan environmentlarimizni yozamiz va GitHub Actionsda buni ishlatamiz.

* **CONTAINER_NAME->** Bu qsimda Docker containerimiz nomi beriladi.
* **REGISTRY->** Bu qismda Container Registry url manzili beriladi GHCR uchun **ghcr.io**.
* **IMAGE_NAME->** Docker image nomi bu holda GitHub repositoriyaga bog'langan.
* **GITHUB_TOKEN->** Bu qismda GitHub secretsdan `PERSONAL_TOKEN` nomli secretni ishlatadi. GHCR'ga login qilib kirish uchun personal access token kerak bo'ladi.
GitHub personal accsess token olish uchun quyidagi qo'llanmadan foydalanishingiz mumkin [**GitHub Personal Access Token**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/jenkins-docker-ci-cd#github-uchun). Personal Access Token olganingizdan keyin uni repositoriya secretlariga qo'shib qo'yishingiz kerak.

**1->** Repositoriyaga kirib Settings bo'limiga o'tib **-> Secrets and variables -> Actions -> New repository secret** `PERSONAL_TOKEN` nomli secret yaratib olamiz.

**-> Repository -> Settings -> Secrets and variables -> Actions -> New repository secret**

![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops1.png)

**2->** GitHubdagi Personal Access Tokenimizni joylashtiramiz

![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops2.png)

```yaml
jobs:
  build_and_push:
    runs-on: ubuntu-latest
```

Workflow Ubuntu-ning latest versiyasida ishlaydigan `build_and_push` nomli bitta jobga ega. Ya'ni **build_and_push** nomli job ubuntu:latesda ishlaydi.

```yaml
    steps:
      - name: Checkout code
        uses: actions/checkout@v2
```

Ushbu qadam Repositoriyani clone qilib oladi(git clone) [actions/checkout@v2](https://github.com/actions/checkout).

```yaml
      - name: Login to GitHub Container Registry
        run: echo "${GITHUB_TOKEN}" | docker login -u "${{ github.actor }}" --password-stdin "${{ env.REGISTRY }}"
```
Ushbu bosqichda GitHub Actions GitHub Container Registryga berilgan `PERSONAL_TOKEN` orqali kiradi.

```yaml
      - name: Build and push Docker image
        uses: docker/build-push-action@v2
        with:
          context: .
          push: true
          tags: "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}"
```

Ushbu bosqich repositoriyadagi Dockerfile orqali Docker image build qilib uni GitHub Container Registryga github.sha bilan tag qo'shib push qiladi. Docker image build qilish va push qilishda [docker/build-push-action@v2](https://github.com/docker/build-push-action)dan foydalanadi.


Keling GitHub Actionsni ishga tushiramiz. Buning uchun personal access tokenni GitHub secretsga qo'shib yaml konfiguratsiyamizni GitHub'ga push qilamiz va u avtomatik ishga tushishi kerak.

Repositoriyamizda **Actions** bo'limiga o'tsak bizni GitHub Actionimiz ishlab turganini chiqishi kerak.
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops3.png)
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops4.png)
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops5.png)

Okey! Hammasi yaxshi ishladi. Endi esa keyingi bosqichga o'tsak bo'ladi, ya'ni manifests repositoriyadagi image urlni yangilab qo'yish. GitHubda yana bitta [**manifests-k8s**](https://github.com/devops-journey-uz/manifests-k8s) nomli repositoriya ochib olamiz unga Kubernetes yaml konfiguratsiyalarimizni yozamiz.

Repositoriya tuzilishi quyidagicha. Har bir loyiha uchun alohida papka yaratiladi va loyiha papkalari ichida config fayllari bo'ladi: deployment.yaml, service.yaml va boshqalar. Bizda hozir bitta loyiha bo'lgani uchun bitta `devops-journey` nomli papkamiz bor.

```txt
├── devops-journey
│   ├── deployment.yaml
│   └── service.yaml
└── README.md
```

`deployment.yaml` faylida docker image url berilgan qatori bor, bizning vazifamiz har safar loyihalarimizda GitHub Actions ishga tushib yangi docker image build qilganida uni shu manifests-k8s repositoriyadagi deployment.yaml faylidagi image urlni yangilab qo'yishdir.

```yaml {17}
apiVersion: apps/v1
kind: Deployment
metadata:
  name: devops-journey-deployment
spec:
  replicas: 3
  selector:
    matchLabels:
      app: devops-journey
  template:
    metadata:
      labels:
        app: devops-journey
    spec:
      containers:
      - name: devops-journey-container
        image: ghcr.io/devops-journey-uz/devops-journey-k8s:7204fba4278c9d8567ad5a0968cca4e1aac15c84
        ports:
        - containerPort: 3000 
      imagePullSecrets:
      - name: ghcr
```

Keling buning uchun GitHub Action'imizni quyidagicha yangilaymiz.


```yaml {14-15,35-57}
name: GitOps CI/CD
 
on:
  push:
    branches: [ main ]
  pull_request:
    branches: [ main ]

env:
  CONTAINER_NAME: devops-journey
  REGISTRY: ghcr.io
  IMAGE_NAME: ${{ github.repository }}
  GITHUB_TOKEN: ${{ secrets.PERSONAL_TOKEN }}
  MANIFEST_REPO_URL: ${{ secrets.MANIFEST_REPO_URL }}
  MANIFEST_PATH: ${{ secrets.MANIFEST_PATH }}

jobs:
  build_and_push:
    runs-on: ubuntu-latest

    steps:
      - name: Checkout code
        uses: actions/checkout@v2

      - name: Login to GitHub Container Registry
        run: echo "${GITHUB_TOKEN}" | docker login -u "${{ github.actor }}" --password-stdin "${{ env.REGISTRY }}"

      - name: Build and push Docker image
        uses: docker/build-push-action@v2
        with:
          context: .
          push: true
          tags: "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}"
  
  update-manifest:
    runs-on: ubuntu-latest
    needs: ['build_and_push']
    steps:
      - name: Update manifest repository
        uses: actions/checkout@v2
        with:
          repository: ${{ env.MANIFEST_REPO_URL }}
          path: manifests
          token: ${{ secrets.PERSONAL_TOKEN }}
          ref: main  

      - name: Update deployment.yaml in manifest repository
        run: |
          cd manifests
          echo "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}"
          new_image="${{ env.REGISTRY }}/${{ env.IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}"
        
          sed -i "s|image: .*|image: $new_image|g" ${{ env.MANIFEST_PATH }}/deployment.yaml      
          git config --global user.email "${{ secrets.GIT_EMAIL }}"
          git config --global user.name "${{ secrets.GIT_USERNAME }}"
          git add ${{ env.MANIFEST_PATH }}/deployment.yaml
          git diff --cached --exit-code || git commit -m "Update image tag to $new_image" && git push origin main
```

Ushbu GitHub Action'imiz uchun bir nechta secretlar va envrironmentlar qo'shdik keling ko'rib chiqamiz.

**-> Repository -> Settings -> Secrets and variables -> Actions -> New repository secret**

* **MANIFEST_REPO_URL->** Bu manifest repositoriyamiz url manzili hisoblanadi. Quyidagicha GitHub Actions secret qo'shamiz. Bizda [github.com/devops-journey-uz/manifests-k8s](https://github.com/devops-journey-uz/manifests-k8s) repositoriyamiz bor secretga esa `devops-journeyuz/manifests-k8s` deb qo'shamiz yani `{owner}/{repo}` ko'rinishida.

![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops6.png)

* **MANIFEST_PATH->** Bu esa manifests repositoriyamizda applicationimiz konfiguratsiyalari qaysi papkada turgani bildiradi. manifests-k8s repositoriyamizda devops-journey papkasida configlarimiz joylashgan

![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops7.png)

* **GIT_EMAIL->** Biz bunga GitHub emailimizni yozamiz. Buning sababi GitHub manifests repositoriyaga commit tashlash uchun foydalanadi.
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops8.png)
* **GIT_USERNAME->** Bunga esa GitHub username'yimizni yozamiz.
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops9.png)

Keling endi GitHub Action'imizdagi manifestni yangilash qismini ko'rib chiqamiz.

```yaml
  update-manifest:
    runs-on: ubuntu-latest
    needs: ['build_and_push']
    steps:
      - name: Update manifest repository
        uses: actions/checkout@v2
        with:
          repository: ${{ env.MANIFEST_REPO_URL }}
          path: manifests
          token: ${{ secrets.PERSONAL_TOKEN }}
          ref: main  
 
      - name: Update deployment.yaml in manifest repository
        run: |
          cd manifests
          echo "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}"
          new_image="${{ env.REGISTRY }}/${{ env.IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}"
        
          sed -i "s|image: .*|image: $new_image|g" ${{ env.MANIFEST_PATH }}/deployment.yaml      
          git config --global user.email "${{ secrets.GIT_EMAIL }}"
          git config --global user.name "${{ secrets.GIT_USERNAME }}"
          git add ${{ env.MANIFEST_PATH }}/deployment.yaml
          git diff --cached --exit-code || git commit -m "Update image tag to $new_image" && git push origin main
```

Ushbu konfiguratsiya `build_and_push` bosqichi o'z ishini yakunlaganidan keyin boshlanadi. Ya'ni docker image build qilinib Conatiner Registryga push qilinganidan keyin, berilgan `MANIFEST_REPO_URL` dan manifest repositoriyani checkout qilib clone qilib oladi. Clone qilish jarayonida autentifikatsiya uchun `PERSONAL_TOKEN`dan foydalanadi. Keyingi bosqichda esa `sed` orqali deployment.yaml dagi image urlni yangilaydi va `GIT_USERNAME`, `GIT_EMAIL` bilan git konfiguratsiya qilib o'zgarishlarni berilgan manifests repositoriyaga push qiladi va o'z ishini yakunlaydi.


Keling GitHub Action'imizni ishga tushiramiz.

![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops10.png)

Ikki bosqich ham muvaffaqiyatli bo'lishi kerak va manifests repositoriyamizni tekshirganimizda yangi docker image urlni qo'yib commit qilgan bo'lishi kerak.

![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops11.png)


Okeeeyy! Bizda hammasi yaxshi, hammasini uddaladik. Biz GHCR GitHub Container Registrydan foydalanish uchun GitHub Action yozib muvaffaqiyatli ishga tushirdik. Endi boshqa Container registrylar uchun ham naumunalar yozamiz.

### Dockerhub

Dockerhub uchun yuqorida GitHub Actions quyidagicha o'zgarishlar bo'ladi.

Dockerhub Actionsga qo'shiladigan secretlar

* **DOCKER_USERNAME->** Dockerhub Username yozamiz.
* **DOCKER_PASSWORD->** Dockerhubga login qilib kirish uchun Accsess Token.

Dockerhubdan ro'yxatdan o'tib Access Token olish [bo'yicha qo'llanma](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/jenkins-docker-ci-cd#dockerhub). 

```yaml {12-13,28-29,39,56-57,59}
name: GitOps CI/CD
 
on:
  push:
    branches: [ main ]
  pull_request:
    branches: [ main ]

env:
  IMAGE_NAME: devopsjourneyuz
  CONTAINER_NAME: devops-journey
  DOCKER_USERNAME: ${{ secrets.DOCKER_USERNAME }}
  DOCKER_PASSWORD: ${{ secrets.DOCKER_PASSWORD }}
  MANIFEST_REPO_URL: ${{ secrets.MANIFEST_REPO_URL }}
  MANIFEST_PATH: ${{ secrets.MANIFEST_PATH }}

jobs:
  build_and_push:
    runs-on: ubuntu-latest

    steps:
      - name: Checkout code
        uses: actions/checkout@v2

      - name: Log in to DockerHub
        uses: docker/login-action@v1
        with:
          username: ${{ env.DOCKER_USERNAME }}
          password: ${{ env.DOCKER_PASSWORD }}

      - name: Build and push Docker image
        id: docker_build
        uses: docker/build-push-action@v2
        with:
          context: .
          push: true
          tags: |
            ${{ env.DOCKER_USERNAME }}/${{ env.IMAGE_NAME }}:latest
            ${{ env.DOCKER_USERNAME }}/${{ env.IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}

  update-manifest:
    runs-on: ubuntu-latest
    needs: ['build_and_push']
    steps:
      - name: Update manifest repository
        uses: actions/checkout@v2
        with:
          repository: ${{ env.MANIFEST_REPO_URL }}
          path: manifests
          token: ${{ secrets.PERSONAL_TOKEN }}
          ref: main  
  
      - name: Update deployment.yaml in manifest repository
        run: |
          cd manifests
          echo "${{ env.DOCKER_USERNAME }}/${{ env.IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}"
          new_image="${{ env.DOCKER_USERNAME }}/${{ env.IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}"
      
          sed -i "s|image: .*|image: $new_image|g" ${{ env.MANIFEST_PATH }}/deployment.yaml      
          git config --global user.email "${{ secrets.GIT_EMAIL }}"
          git config --global user.name "${{ secrets.GIT_USERNAME }}"
          git add ${{ env.MANIFEST_PATH }}/deployment.yaml
          git diff --cached --exit-code || git commit -m "Update image tag to $new_image" && git push origin main
```

### GCR Google Conatiner Registry

GCR uchun konfiguratsiyamiz quyidagicha.

GCR uchun Actionsga qo'shiladigan secretlar:

* **GCP_PROJECT_ID->** Bu Google Cloud project IDsi
* **GCP_SERVICE_ACCOUNT_KEY->** Bu GCR uchun Service Account secret keyi hisoblanadi.

`GCP_SERVICE_ACCOUNT_KEY` olish `GCP_PROJECT_ID` ni bilish  [bo'yicha qo'llanma](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/jenkins-docker-ci-cd#gcrgoogle-container-registry). 

```yaml {12-13,26-27,38,55-56,58}
name: GitOps CI/CD
 
on:
  push:
    branches: [ main ]
  pull_request:
    branches: [ main ]

env:
  IMAGE_NAME: devops-journey-image
  CONTAINER_NAME: devops-journey
  GCP_PROJECT_ID: ${{ secrets.GCP_PROJECT_ID }}
  GCP_SERVICE_ACCOUNT_KEY: ${{ secrets.GCP_SERVICE_ACCOUNT_KEY }}

jobs:
  build_and_push:
    runs-on: ubuntu-latest

    steps:
      - name: Checkout code
        uses: actions/checkout@v2

      - name: Setup Google Cloud SDK
        uses: google-github-actions/setup-gcloud@v0.2.1
        with:
          service_account_key: ${{ env.GCP_SERVICE_ACCOUNT_KEY }}
          project_id: ${{ env.GCP_PROJECT_ID }}

      - name: Configure Docker to use the gcloud command-line tool as a credential helper
        run: |
          gcloud --quiet auth configure-docker

      - name: Build and push Docker image
        uses: docker/build-push-action@v2
        with:
          context: .
          push: true
          tags: gcr.io/${{ env.GCP_PROJECT_ID }}/${{ env.IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}

  update-manifest:
    runs-on: ubuntu-latest
    needs: ['build_and_push']
    steps:
      - name: Update manifest repository
        uses: actions/checkout@v2
        with:
          repository: ${{ env.MANIFEST_REPO_URL }}
          path: manifests
          token: ${{ secrets.PERSONAL_TOKEN }}
          ref: main  

      - name: Update deployment.yaml in manifest repository
        run: |
          cd manifests
          echo gcr.io/${{ env.GCP_PROJECT_ID }}/${{ env.IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}
          new_image=gcr.io/${{ env.GCP_PROJECT_ID }}/${{ env.IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}
        
          sed -i "s|image: .*|image: $new_image|g" ${{ env.MANIFEST_PATH }}/deployment.yaml      
          git config --global user.email "${{ secrets.GIT_EMAIL }}"
          git config --global user.name "${{ secrets.GIT_USERNAME }}"
          git add ${{ env.MANIFEST_PATH }}/deployment.yaml
          git diff --cached --exit-code || git commit -m "Update image tag to $new_image" && git push origin main
```

## Argo CD

Okeeey! Shu paytagacha biz yuqorida GitHub Actions orqali **CI** qismini tayyorlab muvaffaqiyatli ishga tushirib oldik. Endi esa Argo CD bilan **CD** qismi qoldi. 

Ushbu qimsni arxitekturasini tushuntiradigan bo'lsam: biz manifests repositoriyamizni ArgoCD ga webhook orqali ulab olamiz. Kubernetes klasterimiz private Container Registrydan docker imagelarni pull qilishi uchun bitta namespace ochib private registry uchun secret ochamiz. ArgoCD'ga manifests repositoriyamizni qo'shib devops-journey loyihamizni Kubnernetesga deploy qilamiz.

### Kubernetes klaster sozlash

Biz private Container Registry ishlatayotganimiz uchun Kubernetesda Container Registryga login qilib, docker imagelarni pull qilishi uchun secret qo'shib olamiz.

**1->** Applicationimizni deploy qilish uchun bitta namespace yaratib olamiz va Conatiner Registry secretni ushbu namespacega joylashtiramiz.

```bash
kubectl create namespace prod
```

**2->** GHCRga login qilish uchun secret qo'shamiz.

```bash
kubectl create secret docker-registry ghcr \
  --docker-server=ghcr.io \
  --docker-username=ismoilovdevml \
  --docker-password=bizni_tokenimiz \
  --docker-email=emeilimiz@gmail.com \
  -n prod
```

Ushbu buyruq orqali biz **prod** nomli nampespaceda **ghcr** nomli docker-registry secret yaratdik. Ushbu **ghcr** nomli secretni `deployment.yaml` konfiguratsiyamizda `imagePullSecrets`da belgilab ketamiz

```yaml {20-21}
apiVersion: apps/v1
kind: Deployment
metadata:
  name: devops-journey-deployment
spec:
  replicas: 3
  selector:
    matchLabels:
      app: devops-journey
  template:
    metadata:
      labels:
        app: devops-journey
    spec:
      containers:
      - name: devops-journey-container
        image: ghcr.io/devops-journey-uz/devops-journey-k8s:fd87b00b525ff7dcbdeef570656b533f23b80912
        ports:
        - containerPort: 3000 
      imagePullSecrets:
      - name: ghcr
```


### ArgoCD sozlash

Okeeey! Kubernetes sozlab olganimizdan keyin ArgoCD bilan ishlashni boshlasak bo'ladi. Birinchi navbatda ArgoCDga kirib Settings bo'limiga o'tib manifests-k8s repositoriyamizni qo'shib ulab olishimiz kerak.

**-> ArgoCD -> Settings -> Repositories -> CONNECT REPO**
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/argo.png)

**CONNECT REPO**ni bosib manifests-k8s repositoriyamizni ulab olamiz. Connection metodni **HTTPS** qilib `Username`ga GitHub username va Passwordga personal access tokenimizni yozamiz va repositoriyamizni ulab olamiz.

![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/argo1.png)

**CONNECT** bosganimizdan keyin hammasi to'gri bo'lsa muvaffaqiyatli ulanishi kerak.

![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/argo2.png)

Repositoiyamizni ArgoCDga qo'shib ulab olganimizdan keyin ArgoCD da application yaratib olamiz

**-> Applications -> CREATE APPLICATION** bosib application yaratish bo'limiga o'tamiz.
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/argo3.png)

Applicationga nom beramiz, bizni holatda **devops-journey** Repository urlga repositoriyamiz ulr manizlini ko'rsatamiz **Path**ga esa devops-journey uchun yozgan configlarimiz papkasini yo'lini ko'rsatamiz, bu holda **./devops-journey** va namespacega ochib olgan namespaceni ya'ni **prod** namespaceni ko'rsatamiz va **CREATE** qilib yaratib olamiz.
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/argo4.png)
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/argo5.png)

Application yaratib olganimizdan keyin unga kiramiz bu holda Sync holatda bo'ladi va biz bergan Kubernetes service.yaml va deployment.yaml orqali Kuberenetesga deploy qiladi.
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/argo6.png)

Bu holda to'liq ishga tushgani
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/argo7.png)


Okeey hammasi yaxshi, keling Kubernetesda prod namespaceni tekshirib ko'ramiz.

```bash
kubectl get pods -n prod
kubectl get services -n prod
```

![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/k8s.png)

Bizda uchta pod va devops-journey-service servisi 3000 portda ishlab turibti keling applicationimizni NGINX Ingress Controller orqali expose qilib domen ulab Cert-Manager bilan SSL sertifikat olib domen ulab chiqarib yuboramiz.

```bash
mkdir devops-journey
cd devops-journey
nano ingress.yaml
```

Quyidagicha konfiguratsiya qilamiz.

```yaml
apiVersion: networking.k8s.io/v1
kind: Ingress
metadata:
  name: devops-journey-ingress
  namespace: prod
  annotations:
    cert-manager.io/cluster-issuer: "letsencrypt-prod"
spec:
  ingressClassName: "nginx"
  rules:
  - host: k8s.devops-journey.uz
    http:
      paths:
      - path: /
        pathType: Prefix
        backend:
          service:
            name: devops-journey-service
            port:
              number: 3000
  tls:
  - hosts:
    - k8s.devops-journey.uz
    secretName: devops-journey-tls
```

[**devops-journey.uz**](https://devops-journey.uz/) domenimizga **k8s** subdomen qo'shib [**k8s.devops-journey.uz**](https://k8s.devops-journey.uz/) domenini ulaymiz. Bundan oldin DNS hostingdan k8s subdomen qo'shib, k8s-master klasterimizni static IP manzilini qo'shib qo'yamiz va ingress.yaml konfiguratsiyamizni apply qilamiz.


```bash
kubectl apply -f ingress.yaml
```

Keling endi hammasi ishlayotganini bilish uchun [**k8s.devops-journey.uz**](https://k8s.devops-journey.uz/) domeniga brauzer orqali kiramiz.

![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/k8s1.png)

**Ohhooo Mazzami silaga mazzami...**

Okey **hammasi yaxshi, hammasi meni nazoratim ostida :)**. Hammasini muvaffaqiyatli ishga tushirdik lekin, bitta narsa qoldi ya'ni [**manifests-k8s**](https://github.com/devops-journey-uz/manifests-k8s) repositoriyamizni ArgoCD bilan webhook orqali ulamadik. Hop bu bizga nimaga kerak bu har gal ArgoCDni qo'lda ishga tushirmasdan shunchaki GitHubdagi application repositoriyamizda o'zgarish bo'lganida avtomatik ishga tushirib kuberenetesga deploy qilib qo'yishi uchun kerak.

Buning uchun [**manifests-k8s**](https://github.com/devops-journey-uz/manifests-k8s) repositoriyamiz **Settings -> Webhooks** bo'limga o'tib webhook qo'shamiz.

**-> Settings -> Webhooks -> Add webhook**
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/argo8.png)

ArgoCD url manzili oxiriga **/api/webhook** qo'shib Connection typega **application/json** tanlab qo'yamiz va **Just the push event** tanlab **Add Webhook** bosib webhook ulab olamiz.

![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/argo9.png)


Deyarli hamma ishni tugatdik. Keling butun **CI/CD**ni tekshirib ko'ramiz.

[**devops-journey-k8s**](https://github.com/devops-journey-uz/devops-journey-k8s) repositoriyamizga o'zgartirish kiritamiz va buyo'giga o'zi avtomatik ishga tushib Kubernetesga deploy bo'lishi kerak. Platformamiz boshida chiqib turgan **GitOpsni birga o'rganamiz** matnini **GitOpsni birga o'rganamiz | K8s** ga o'zgartiramiz va commit qilamiz va avtomatik Kubernetesga deploy bo'lishi kerak. Qani keettik sinaymiz.

Men o'zgartirish qilib push qildim endi kuzatamiz:
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops12.png)

GitHub Actionimiz yaxshi muvaffaqiyatli ishladi:
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops13.png)
manifests-k8s repositoriyamizga o'zgarishlar kelib tushgan.
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops14.png)

ArgoCD webhook orqali avtomatik ishga tushdi va hammasi muvaffaqiyatli bo'ldi.
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops15.png)


[**k8s.devops-journey.uz**](https://k8s.devops-journey.uz/)ga kirib ko'rganimzida biz **GitOpsni birga o'rganamiz | K8s**ni ko'ramiz.
![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/k8s2.png)

**Huuuhh! Va nihoyat bizda hammasi muvaffaqiyatli ishga tushdi.**

## Qo'shimcha

<Callout type="info" emoji="">

Qo'shimcha Resurslar
 * [**Github Actions bilan Flutter CI/CD**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/flutter-github-action)
 * [**Github Actions bilan Anroid CI/CD**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/android-github-actions)
 * [**Github Actions CI/CD**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/github-actions-ci-cd)
 * [**Linux Serverlarga Jenkins o'rnatish**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/jenkins-ornatish)
 * [**Koddan Servergacha: Jenkins bilan Docker CI/CD va Discord bilan integratsiya**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/jenkins-docker-ci-cd)
 * [**Gitlab CI | Releaselar va Integrationlar**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/gitlab-ci-release-integrations)
 * [**Kubernetes CI/CD | GitHub Actions + Argo CD | GitOps**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/github-actions-argocd-cicd)
 * [**Kubernetesga Kirish**](https://devops-journey.uz/guides/k8s/k8s-kirish)
 * [**Kubernetes Arxitekturasi**](https://devops-journey.uz/guides/k8s/k8s-architecture)
 * [**Kubernetes Obyektlari**](https://devops-journey.uz/guides/k8s/k8s-objects)
 * [**Kubernesga Cert-Manager o'rnatish va sozlash**](https://devops-journey.uz/guides/k8s/k8s-cert-manager)
 * [**Kubernetesga Argo CD o'rnatish va sozlash**](https://devops-journey.uz/guides/k8s/argo-cd-install)

**Sana:** 2024.02.03(2024-yil 3-fevral)

**Oxirgi yangilanish:** 2024.02.03(2024-yil 3-fevral)

**Muallif: Otabek Ismoilov**

| [Telegram](https://t.me/Otabek_Ismoilov) | [GitHub](https://github.com/ismoilovdevml) | [LinkedIn](https://www.linkedin.com/in/otabek-ismoilov-8625b0222/) |
| - | - | - |

</Callout>